﻿ Người_Mỹ hé mắt nhìn các cuộc biểu_tình ở Pháp
Nhiều người Mỹ đang sửng_sốt vì các cuộc biểu_tình của thanh_niên Pháp do luật lao_động mới , chỉ vài tháng sau khi các vụ bạo_động bùng lên ở ngoại_ô Paris , bởi đối_với họ những chính_sách cải_cách là chuyện tất_yếu trong xã_hội ngày_nay .
Mặc_dù báo_chí Mỹ chưa đăng_tải rầm_rộ về các cuộc biểu_tình của học_sinh sinh_viên Pháp , các bức ảnh chụp những chiếc xe bị đốt và những thanh_niên đầy giận_dữ bắt_đầu xuất_hiện trên trang nhất của nhiều tờ báo và các nhà xã_luận bắt_đầu mài bút .
Tờ_Washington_Post và Washington_Times đều đăng trên trang nhất những bức ảnh ôtô bị đốt tại trung_tâm Paris trong khi nhiều nhật_báo khác đề_cập đến sự_kiện này trong phần xã_luận .
Wall_Street_Journal viết trong bài bình_luận với nhan_đề " Sự suy_sụp của nước Pháp " rằng các cuộc biểu_tình kể trên " là triệu_chứng của sự ốm_yếu của nền dân_chủ Pháp " .
Tờ báo này cũng nhấn_mạnh rằng bằng việc tuần_hành cùng các nghiệp_đoàn thuộc khối công để bảo_vệ sự ổn_định , " các chàng_trai và các cô_gái của Sorbonne đang bày_tỏ rằng họ muốn có một cuộc_sống ' tầm_thường nhưng yên_ổn ' " .
Dưới dòng tít " Vive la France ! Vive le ' joblessness ' ? " , tờ Christian_Science_Monitor bình_luận rằng " Người_ta có_thể dập tắt các cuộc biểu_tình , nhưng sự phản_kháng này sẽ khiến cho các cuộc cải_cách về kinh_tế và chính_trị trong tương_lai khó_khăn hơn " .
Một bài xã_luận trên tờ báo có số phát_hành rất lớn tại Mỹ là USA Today cảnh_báo rằng những người Mỹ đang theo_dõi các cuộc biểu_tình ở Pháp đừng vội chế_nhạo những người bạn bên kia Đại_Tây_Dương .
USA Today cho rằng làn_sóng phản_kháng của sinh_viên Pháp về luật lao_động có_thể so_sánh với các cuộc tranh_luận nóng_bỏng tại Mỹ về an_sinh xã_hội và chế_độ bảo_hiểm_y_tế cho người_già .
" Nước_Mỹ hiếm khi có biểu_tình và các cuộc tuần_hành trên đường_phố đang diễn ra tại Pháp thì cũng nổi_tiếng như các loại bơ của họ vậy " , xã_luận của tờ báo này viết . " Và điều đó đáng để khiến người Mỹ tự_hào " .
Simon_Serfaty , giám_đốc cơ_quan nghiên_cứu về châu Âu của Trung_tâm Chiến_lược và quan_hệ quốc_tế ( CSIS ) thì cho rằng đối_với nhiều người Mỹ , các cuộc biểu_tình tại Pháp khiến họ bối_rối vì những cuộc cải_cách như luật lao_động mới_đó là chuyện thường_ngày ở Mỹ " .
" Những người trẻ tuổi dưới 25 ở đây liên_tục trải_nghiệm những gì mà chính_phủ Pháp đang cố thực_thi " , Serfaty bình_luận . " Ở Mỹ , nếu là thanh_niên , bạn có_thể bị sa_thải bất_kỳ lúc_nào . Vì_thế , khi họ chứng_kiến các cuộc tuần_hành đó họ có_thể băn_khoăn tại_sao người_ta lại phản_đối những chuyện quá bình_thường như_thế " .
Serfaty cho rằng các cuộc biểu_tình tại Pháp làm tăng thêm thái_độ bài Pháp trong một bộ_phận của dân_chúng Mỹ .
" Đối_với những người không thích Pháp thì phản_ứng đó của giới trẻ Pháp chẳng khác_nào thông_điệp ' Thấy chưa , bọn họ không thích tiếp_cận với thế_giới theo cách nó phải thế ' " , Serfaty nói . " Và các cuộc biểu_tình đó chính là sự xác_nhận những định_kiến mà người Mỹ thường có đối_với nước Pháp và châu Âu " .
Theo Ngọc_Sơn_Vnexpress / AFP
